\section{BSIM-CMGモデリング}
BSIM-CMG（Berkeley Short-channel IGFET Model – Common Multi-Gate）は、  
FinFETおよびGAA（Gate-All-Around）などの非平面構造デバイスを統一的に表現するために開発された  
物理ベースSPICEコンパクトモデルである。  
従来のBSIM4モデルがプレーナーMOSFETの二次元電界分布を前提としていたのに対し、  
BSIM-CMGは三次元チャネル電位分布および多ゲート構造における電位結合（electrostatic coupling）を厳密に扱うことが可能である。

本モデルでは、チャネル電位$\psi(x,y,z)$を多変数ポアソン方程式に基づき近似的に解き、  
有効電荷密度$Q_\mathrm{inv}$およびドレイン電流$I_\mathrm{D}$をゲート電圧$V_\mathrm{G}$およびドレイン電圧$V_\mathrm{D}$の関数として定式化する：
\begin{equation}
I_\mathrm{D} =
\mu_\mathrm{eff} \, C_\mathrm{inv} \,
\frac{W_\mathrm{eff}}{L_\mathrm{g}}
(V_\mathrm{G} - V_\mathrm{th}) V_\mathrm{D}
\, f_\mathrm{sat}(E_\mathrm{ch}, T),
\end{equation}
ここで、$\mu_\mathrm{eff}$は実効キャリア移動度、$C_\mathrm{inv}$は反転層容量、  
$f_\mathrm{sat}(E_\mathrm{ch},T)$はチャネル電界および温度依存性を表す飽和関数である。  
FinFET構造では$W_\mathrm{eff}=n(2H+W)$、GAA構造では$W_\mathrm{eff}=2n(H+W)$と定義され、  
形態パラメータが直接的に電流駆動力を支配する。

BSIM-CMGはこれらの幾何学パラメータを抽象化してモデル化するため、  
FinFET、Nanosheet、Nanowireといった異なる構造間でのパラメータ再利用が可能である。  
主な制御パラメータは以下の通りである：
\begin{itemize}
    \item 実効酸化膜厚（EOT: Equivalent Oxide Thickness）  
    \item チャネル高さ$H_\mathrm{fin}$および幅$W_\mathrm{fin}$  
    \item ソース／ドレイン接合抵抗  
    \item サブスレッショルド係数$n$およびキャリア散乱係数  
    \item 温度依存項および熱ノイズ係数  
\end{itemize}
これにより、物理パラメータと回路設計変数を単一フレームで統合し、デバイス–回路協調設計（co-design）が実現される。

さらに、BSIM-CMGはチャネル内部電位を代表値で近似する「中心軸法（Core Potential Method）」を採用しており、  
非平面構造においても数値安定性と高速収束性を両立している。  
これにより、GAAやCFETのような多層チャネル構造においてもSPICEレベルの解析が安定して実行可能である。

CFETに対しては、上下トランジスタ間の電熱結合（self-heating coupling）および  
相互寄生容量を考慮した拡張モデルが提案されている。  
このモデルでは各トランジスタを独立したBSIM-CMGサブブロックとして構築し、  
電流・温度・電位の相互干渉を双方向結合させることで、  
垂直積層構造に特有の熱非対称性を高精度に再現できる。

BSIM-CMGの導入により、デバイス物理と回路設計の整合が飛躍的に向上した。  
寸法スケーリング、材料特性、熱劣化、信頼性パラメータを統一的に評価できる本モデルは、  
ポストFinFET世代における設計基盤として、構造最適化から回路レベル信頼性解析に至るまで  
広範に応用されている。  

\input{figs/fig_bsim_cmg_model}
