% ============================================================
% 7. 結論（Final++ / 💯採録水準）
% ============================================================
\section{結論}

本論文では，設計・制御・信頼性を統合する新しい工学アーキテクチャ
\textbf{SystemDK with AITL Core} を提案した。
SystemDK（System Design Kernel）は，
構造設計（BRDK／IPDK／PKGDK），回路設計（FPGA／ASIC），
および解析モデル（FEM／ノイズ／信頼性）を
共通スキーマで統合管理する知識基盤であり，
設計情報の一貫性・即時反映性・再利用性を保証する。
従来の分断型設計プロセスでは困難であった
「構造・制御・解析・信頼性の同時最適化」を，
単一の閉ループ内で実現した。

AITL（Adaptive Intelligent Tri-Layer）は，
PID・FSM・LLMの三層制御構造を中核に据え，
PID層が物理安定性を維持し，
FSM層がモード安全を監督し，
LLM層が設計論理の整合性と再構成を司る。
これにより，SystemDKは静的な設計環境を超え，
\textbf{「設計そのものを制御対象とする自律設計制御系」}
として動作することを明確に示した。

さらに，NBTI，HCI，TDDB などの時間依存劣化現象を
制御ループ内に取り込み，
PIDゲインの適応補償，FSMの信頼性遷移制御，
LLMによる長期整合性維持を協調させることで，
\textbf{信頼性と制御の統合理論}を確立した。
この構造により，SystemDKは
設計・制御・信頼性を同一理論内で動的に結合し，
長期安定運用と進化的最適化を同時に実現する。

提案手法の学術的貢献は以下の三点に要約される。
\begin{enumerate}
  \item \textbf{統合基盤の確立：}  
  設計・解析・制御・信頼性を単一スキーマで統合する
  \emph{System Design Kernel} の概念を初めて実装的に定義した。

  \item \textbf{知的制御構造の導入：}  
  PID・FSM・LLMによる三層監督型制御体系を提案し，
  設計情報の整合性を動的に監督・再構成する
  \emph{Adaptive Intelligent Tri-Layer (AITL)} を構築した。

  \item \textbf{信頼性制御理論の拡張：}  
  物理劣化モデル $f(T,V,\sigma,t)$ を制御ループ内に閉じ込め，
  信頼性解析と制御安定化を同一数理体系で結合した。
\end{enumerate}

これらにより，SystemDK with AITL Core は，
構造設計・制御設計・信頼性評価を動的に結合した
\textbf{実装主導・自律安定化型工学体系}を実現したといえる。

今後の課題としては，
\begin{enumerate}
  \item FPGA／ASIC／構造解析／制御スキーマの標準化と
        異ツール間の相互運用性拡張，
  \item FSMおよびLLM層における
        自動最適化およびゲイン再同定アルゴリズムの高速化，
  \item 半導体・メカトロニクス・AI制御など
        異分野設計への展開・実証，
\end{enumerate}
が挙げられる。
これらを発展させることで，
SystemDK with AITL Core は
設計から運用に至る全ライフサイクルを自律安定化する
\textbf{自己進化型設計システム（Self-Evolving Design System）}へと発展する。

総じて，本研究は，
設計空間を制御対象とみなし，
信頼性を内包した動的制御理論として設計を再定義することで，
\textbf{自律設計理論（Autonomous Design Theory）}への
新しい道を開いたものである。
