% ============================================================
% 2. SystemDKの構造（統合設計基盤アーキテクチャ：Final++ / 💯採録水準）
% ============================================================
\section{SystemDKの構造}

SystemDK（System Design Kernel）は，
設計・解析・制御・信頼性評価を統一的に結合するための
中核アーキテクチャである。
従来のように個別ツール間で情報が分断されるのではなく，
SystemDKはすべての工程を共通データスキーマ上で接続し，
設計情報の一貫性・整合性・再利用性を保証する。

本章では，SystemDKを構成する主要要素を
5つの層として整理し，
その機能と相互連携を明確に定義する。

% ------------------------------------------------------------
\subsection{(1) スキーマ管理層（Schema Management Layer）}
SystemDKの中心に位置する層であり，
設計に関わる全情報（仕様，制御パラメータ，
回路構成，構造モデル，解析条件）を
一元的に管理する。
このスキーマは「設計の設計図」に相当し，
各要素をノードとリンクで記述する
階層的データ構造として定義される。
\footnote{実装上はJSONやYAMLなどの汎用形式を採用するが，
利用者はこれを意識することなく，
GUI上で統合的に操作できる。}

設計変更が生じると，
対応ノードの属性値が自動更新され，
制御設計やFEM解析に即時反映される。
これにより，手動での再設定を要せず，
全工程が同期した閉ループ構造を維持する。

% ------------------------------------------------------------
\subsection{(2) データ接続層（Data Connectivity Layer）}
設計ツール間のデータ伝達と整合を担う層である。
MATLAB／Simulink（制御系設計），EDAツール（回路設計），
FEM解析ツール（熱・応力解析），および
SystemDKスキーマがAPI群で相互接続される。
各ツールの出力は変換モジュールを介して統合され，
制御パラメータと解析結果が双方向に参照可能となる。
この構造により，
「制御が解析に影響し，解析が再び制御を更新する」
という**情報循環ループ（information feedback loop）**が形成される。

% ------------------------------------------------------------
\subsection{(3) 階層設計統合層（Hierarchical Integration Layer）}
SystemDKは，ボード（BRDK），インターポーザ（IPDK），
パッケージ（PKGDK），およびシステム（SystemDK）の
各設計階層を共通スキーマで統合管理する。
電気・熱・応力・信号経路などの物理依存関係を
階層的にリンクすることで，
一部の設計変更（例：配線長や材料特性の修正）が，
上位階層のFEM解析・ノイズ評価・制御条件へ
自動伝搬する。
この統合構造により，
チップレットからシステム全体までを貫く
マルチスケール最適設計が可能となる。

% ------------------------------------------------------------
\subsection{(4) 制御統合層（AITL Integration Layer）}
AITL（Adaptive Intelligent Tri-Layer）は，
SystemDKに組み込まれた知的制御フレームワークであり，
PID，FSM，LLMの三層で構成される。

\begin{itemize}
  \item \textbf{PID層}： 実時間制御を担い，温度・応力・振動・電流などの物理量を安定化する。
  \item \textbf{FSM層}： 動作モードと状態遷移を監督し，安全領域内での運転を保証する。
  \item \textbf{LLM層}： 大規模言語モデルに基づき，設計全体の論理整合を解析し，再設計指令を生成する。
\end{itemize}

特にLLM層は，単なる自然言語処理AIではなく，
SystemDKスキーマ全体の依存関係を理解し，
設計・制御・解析間の因果関係を推論する
「上位知能層（meta-intelligence layer）」として動作する。
たとえば，アクチュエータの発熱やノイズ上昇が
PIDおよびFSMの補償範囲を超過した場合，
LLM層は構造・制御パラメータを同時に再設計し，
SystemDKスキーマ全体を再構成することで，
**自律的再最適化（self-reconfiguration）**を実現する。

% ------------------------------------------------------------
\subsection{(5) 信頼性統合層（Reliability Coupling Layer）}
信頼性解析と制御設計を結合する層である。
FEMおよびノイズ解析による結果（温度分布・応力集中・電圧降下）を
制御系に直接フィードバックし，
制御パラメータを信頼性指標に基づいて補正する。
さらに，NBTI, HCI, TDDB などの劣化モデルを組み込み，
長期的な性能変動を予測した上で，
AITL制御による補償を実施する。
これにより，時間軸上でも信頼性を動的に維持できる。

% ------------------------------------------------------------
\subsection*{まとめ}
以上の5層により，SystemDKは，
仕様から実装・解析・制御・信頼性評価に至るまでを
単一スキーマ上で統合し，
AITLによる知的制御機構を通じて
自律的に安定化・再最適化を行う。
すなわち，SystemDKは
\textbf{「設計そのものを制御対象とみなし，知能的に再構成する自律設計基盤」}
として定義される。

% ------------------------------------------------------------
\begin{figure*}[t]
  \centering
  \begin{tikzpicture}[
    font=\small,
    box/.style={rounded corners, draw, thick, align=center, minimum width=33mm, minimum height=7mm},
    group/.style={rounded corners, draw, dashed, inner sep=2mm},
    arr/.style={-{Latex[length=3mm]}, thick}
  ]

  % Physical stack group (left)
  \node[box] (brdk) {BRDK\\（基板）};
  \node[box, above=5mm of brdk] (ipdk) {IPDK\\（インターポーザ）};
  \node[box, above=5mm of ipdk] (pkgdk) {PKGDK\\（パッケージ）};

  \node[group, fit=(brdk)(ipdk)(pkgdk), label={[align=left]above:\textbf{物理／実装階層}}] (phys) {};

  % SystemDK kernel (center)
  \node[box, right=13mm of ipdk, minimum width=40mm] (sdk) {\textbf{SystemDK Kernel}\\（統合スキーマ／設計知識基盤）};

  % Analysis (top right)
  \node[box, above=8mm of sdk, minimum width=40mm] (analysis) {解析モデル\\FEM／PI・SI・EMI／信頼性};

  % Control (bottom right)
  \node[box, below=8mm of sdk, minimum width=40mm] (control) {制御ロジック\\PID（閉ループ）／FSM（モード）／LLM（整合）};

  % Arrows between physical and SystemDK
  \draw[arr] (pkgdk.east) -- ($(sdk.west)+(0,4mm)$);
  \draw[arr] (ipdk.east) -- (sdk.west);
  \draw[arr] (brdk.east) -- ($(sdk.west)+(0,-4mm)$);

  % Arrows to analysis/control
  \draw[arr] (sdk.north) -- (analysis.south);
  \draw[arr] (sdk.south) -- (control.north);

  % Feedback from analysis/control
  \draw[arr] (analysis.west) .. controls +(-10mm,6mm) and +(10mm,6mm) .. (sdk.west);
  \draw[arr] (control.west) .. controls +(-10mm,-6mm) and +(10mm,-6mm) .. (sdk.west);

  % Legend (right)
  \node[align=left, anchor=west, right=8mm of analysis.east] (legend) {%
    \textbf{連携関係の概要}\\
    \(\triangleright\) 物理設計 → SystemDK：構造・幾何・配線\\
    \(\triangleright\) SystemDK ↔ 解析：FEM／ノイズ／信頼性\\
    \(\triangleright\) SystemDK ↔ 制御：PID／FSM／LLM
  };

  \end{tikzpicture}
  \caption{SystemDK with AITL の統合階層構造。
  BRDK／IPDK／PKGDKを基盤とし，設計知識基盤（SystemDK）を中心に，
  解析層および制御層を双方向に結合する。}
  \label{fig:systemdk_stack}
\end{figure*}
